\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%\usepackage{a4}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{units}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}

\addtolength{\textwidth}{3cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}
\setlength{\parindent}{0mm}
\newcommand{\degr}{$^{\circ}$}
\newcommand{\degrm}{^{\circ}}
\newcommand{\minu}{$^{\prime}$}
\newcommand{\minum}{^{\prime}}
\newenvironment{minic}[1]{\begin{minipage}{#1}\begin{center}}{\end{center}\end{minipage}}
\definecolor{raycolor}{rgb}{0.7,0.1,0.1}

\begin{document}
\title{Manuel utilisateur YASORT}
\date{Vendredi 6 Janvier 2023}
\author{A. Viel, Club d'Astronomie Jupiter du Roannais}
\maketitle

\tableofcontents

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Introduction}
% -----------------------------------------------------------------------------
YASORT signifie \emph{Yet Another Sequential Optical Ray Tracer}. Il s'agit d'un package Python 3 permettant l'analyse de systèmes optiques suivant les lois de l'optique géométrique, à l'aide de la méthode du lancer de rayons. Le package permet de définir l'ensemble des dioptres (surfaces optiques transparentes ou réfléchissantes) d'un système, des milieux optiques traversés (caractérisés par leur indice de réfraction dépendant de la longueur d'onde de la lumière), et permettant de conduire des analyses sur le système complet, comme le calcul de la distance focale effective ou les éventuelles aberrations chromatiques longitudinales.

Ce package est établi sous les hypothèses suivantes :
\begin{itemize}
\item tous les systèmes optiques sont centrés, c'est à dire à symétrie de révolution autour d'un axe appelé l'axe optique;
\item pour l'instant, bien que les surfaces soient à symétrie de révolution, la propagation des rayons lumineux est restreinte à un plan (le plan méridien);
\item l'axe optique peut être librement replié à l'aide de surfaces planes;
\item les rayons lumineux sont propagés séquentiellement d'une surface à une autre, la séquence étant explicitement décrite par l'utilisateur. Les  éventuelles propagation de rayons entre deux surfaces non-consécutives sont volontairement ignorées dans l'analyse.
\end{itemize}

Un système optique est étudié et analysé en construisant un programme principal Python qui fait appel à différents modules pour décrire et modéliser le système optique sous la forme d'une séquence de dioptres et de milieux optiques. Une fois le système décrit et modélisé, des utilitaires d'analyse sont disponibles pour l'étude du système.

Le package est constitué de 5 modules :
\begin{description}
\item[geometry] définit des fonctions de calculs géométriques élémentaires (calcul d'intersection entre deux courbes planes, réfraction ou réflection d'un vecteur, ...) principalement utilisées par le module \emph{optics};
\item[medium] déclare une classe \texttt{Medium} qui définit un milieu optique générique, et des classes dérivées définissant des modèles spécifiques de milieu optique. De plus le module met à disposition un certain nombre de milieux pré-définis (des instances de la classe \texttt{Medium}), principalement des verres optiques issus du catalogue Schott;
\item[optics] est le module principal qui déclare une classe \texttt{Ray} décrivant un rayon lumineux, et la classe \texttt{Surface} décrivant un dioptre générique. Celle-ci est suivie d'un ensemble de classes dérivées permettant de modéliser différents types de surface d'un point de vue géométrique (calottes sphériques, plans, paraboloïdes de révolution) et optique (surface opaque, transparente, réfléchissante ou diffractante);
\item[lens] définit des fonctions permettant de modéliser des lentilles comme des ensemble de dioptres;
\item[analysis] fournit des fonctions d'analyse d'un système optique préalablement décrit et modélisé comme une séquence de dioptres et de milieux optiques. Les principales fonctions assurent la déclaration d'un ensemble de rayons tests à appliquer au système, la propagation de ces rayons à travers le système, la création d'un fichier graphique de sortie au format \emph{Asymptote}, et le calcul des distances focales effectives ou du backfocus.
\end{description}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Description des modules}
% -----------------------------------------------------------------------------
Ne sont décrits ici que les quatre modules directement utilisables par l'utilisateur pour la modélisation et l'analyse d'un système. Le module \emph{geometry} qui est utilisé en interne par les autres module n'est donc pas décrit ici.

\subsection{Le module \emph{medium}.}
Deux classes sont directement utilisables : \texttt{ConstantMedium} et \texttt{SellmeierMedium} qui dérivent de \texttt{Medium}.

\begin{figure}[hptb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (Medium) at (0,2) [rectangle,draw] {\texttt{Medium}};
\node (ConstantMedium) at (-3,0) [rectangle,draw] {\texttt{ConstantMedium}};
\node (SellmeierMedium) at (3,0) [rectangle,draw] {\texttt{SellmeierMedium}};
\draw [->] (Medium.south) -- (ConstantMedium.north);
\draw [->] (Medium.south) -- (SellmeierMedium.north);
\end{tikzpicture}
\caption{Relations d'héritage entre classes du module \emph{medium}.}
\end{center}
\end{figure}

La classe \texttt{ConstantMedium} modélise un milieu optique avec un indice de réfraction constant, ne dépendant pas de la longueur d'onde de la lumière.
Son constructeur est le suivant :
\begin{verbatim}
ConstantMedium(n: float)
\end{verbatim}
Il prend en argument un unique paramètre \verb.n. qui est la valeur de l'indice de réfraction du milieu.

La classe \texttt{SellmeierMedium} modélise un milieu optique (généralement un verre optique) dont l'indice de réfraction est décrit par l'équation de Sellmeier sous la forme suivante (réf. \cite{Ghosh}) :
\begin{equation}
n^2 = A + \frac{B}{1 - C/\lambda^2} + \frac{D}{1 - E/\lambda^2} + \frac{F}{1 - G/\lambda^2}\label{eq:sellmeier}
\end{equation}
$A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$, $G$ étant des constantes positives et $\lambda$ la longueur d'onde dans le vide.
Le constructeur est le suivant :
\begin{verbatim}
SellmeierMedium(A: float, B: float, C: float, D: float, E: float,
                F: float = 0.0, G: float = 0.0)
\end{verbatim}
Les paramètres sont les constantes qui apparaissent dans l'équation (\ref{eq:sellmeier}). $A$, $B$, $D$, $F$ sont des nombres sans dimension, tandis que $C$ a pour unité $10^{-2}\,\mu$m$^2$, et $E$, $G$ sont exprimés en $\mu$m$^2$. Les deux derniers paramètres $F$ et $G$ sont optionnels. Par défaut $F = 0$ ce qui entraîne que le dernier terme de l'équation (\ref{eq:sellmeier}) est nul.

Toutes les classes dérivées de \texttt{Medium} possèdent une fonction pour calculer l'indice de réfraction :
\begin{verbatim}
get_index(wl: float) -> float
\end{verbatim}
L'argument \verb.wl. représente la longueur d'onde \underline{dans le vide}, exprimée en nanomètre (nm).

Le module prédéfinit un certain nombre de milieux optiques :
\begin{itemize}
\item \verb.air., indice de réfraction constant égal à 1;
\item des verres optiques issus du catalogue \cite{Schott} : \verb.BaLF4., \verb.BaK1., \verb.PSK3., \verb.SK4., \verb.SSK4A., \verb.K5., \verb.LaF2., \verb.BK7., \verb.FK5., \verb.LaKF10., \verb.KzFS6., \verb.ZK1., \verb.SF5., \verb.SF6., \verb.BaF10..
\end{itemize}

\subsection{Le module \emph{optics}.}
Ce module définit un ensemble de classes modélisant des dioptres. La classe \texttt{Surface} est une surface générique dont dérive toutes les surfaces spécifiques.

\begin{figure}[hptb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (surface) at (0,2) [rectangle,draw] {\texttt{Surface}};
\node (plane) at (-6,0) [rectangle,draw] {\texttt{Plane}};
\node (free) at (-2.5,0) [rectangle,draw] {\texttt{FreeSpace}};
\node (parabola) at (1,0) [rectangle,draw] {\texttt{Paraboloid}};
\node (sphere) at (4.5,0) [rectangle,draw] {\texttt{Sphere}};
\draw [->] (surface.south) -- (plane.north);
\draw [->] (surface.south) -- (sphere.north);
\draw [->] (surface.south) -- (parabola.north);
\draw [->] (surface.south) -- (free.north);
% descendants de plane
\node (screen) at (-5.5,-1) [rectangle,draw,anchor=west] {\texttt{Screen}};
\node (transplane) at (-5.5,-2) [rectangle,draw,anchor=west] {\texttt{TransparentPlane}};
\node (planem) at (-5.5,-3) [rectangle,draw,anchor=west] {\texttt{PlaneMirror}};
\node (diffg) at (-5.5,-4) [rectangle,draw,anchor=west] {\texttt{DiffractionGrating}};
\draw [->] (plane.south) -- (-6,-1) -- (screen.west);
\draw [->] (-6,-1) -- (-6,-2) -- (transplane.west);
\draw [->] (-6,-2) -- (-6,-3) -- (planem.west);
\draw [->] (-6,-3) -- (-6,-4) -- (diffg.west);
% descendants de parabola
\node (parabolam) at (1,-1) [rectangle,draw] {\texttt{ParaboloidMirror}};
\draw [->] (parabola.south) -- (parabolam.north);
% descendants de sphere
\node (spherem) at (4.5,-1) [rectangle,draw] {\texttt{SphereMirror}};
\draw [->] (sphere.south) -- (spherem.north);
\end{tikzpicture}
\caption{Relations d'héritage entre classes du module \emph{optics}.}
\end{center}
\end{figure}

La classe \texttt{Screen} modélise un écran opaque plan qui arrête les rayons lumineux, comme par exemple la surface sensible d'un photodétecteur. Le constructeur est le suivant :
\begin{verbatim}
Screen(vertex  : numpy.ndarray,
       normal  : numpy.ndarray,
       diameter: float)
\end{verbatim}
\verb.vertex. est le centre de l'écran, \verb.normal. le vecteur unitaire normal à l'écran, \verb.diameter. sa largeur.
Les dimensions sont exprimées en unités de longueur arbitraires (mètre, centimètre, millimètre, ...), qui doivent être cohérentes, donc les même pour chaque déclaration de surface.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% plane
\draw (-1.5,-2) -- (1.5,2);
% vertex
\fill (0,0) circle (2pt);
\node [anchor=west] {\verb.vertex.};
% normal
\draw [->,thick] (0,0) -- (-1,0.75);
\node at (-1,0.75) [anchor=east] {\verb.normal.};
% light
\draw [->,thick,raycolor] (-3,2) -- (-1,2);
\draw [->,thick,raycolor] (-3,1.8) -- (-1,1.8);
\node at (-2,2.1) [anchor=south] {\textcolor{raycolor}{rayons incidents}};
% diameter
\draw [dotted] (1.5,2) -- +(2,-1.5);
\draw [dotted] (-1.5,-2) -- +(2,-1.5);
\draw [dashed, gray] (3.5,0.5) -- (0.5,-3.5);
\node at (2,-1.5) [anchor=west] {\verb.diameter.};
\end{tikzpicture}
\caption{Géométrie de la surface modélisée par la classe \texttt{Plane} et ses descendants.}
\end{center}
\end{figure}

\framebox{\begin{minipage}{\textwidth}\paragraph{Remarque importante concernant le vecteur normal à la surface.} Le vecteur normal est la normale \emph{extérieure} à la surface, et est défini par rapport à la direction des rayons incidents. Ceci signifie qu'un rayon incident ne peut interagir avec une surface (par exemple être réfléchi ou transmis) que si l'angle que fait le vecteur portant la direction du rayon avec le vecteur normal à la surface est supérieur à 90\degr.\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw [<->,thick] (-2.5,1)--(0,0)--(2.7,0);
\node at (-1.25,0.6) [anchor=south] {$\vec{n}$};
\node at (1.3,0.1) [anchor=south] {$\vec{r}$};
\draw [dotted] (1,0) arc (0:159:1);
\node at (0.1,0.2) [anchor=south] {$\alpha > 90\degrm$};
\end{tikzpicture}\\
$\vec{n}$ vecteur (unitaire) normal à la surface\\
$\vec{r}$ vecteur (unitaire) direction du rayon incident\\
$\Longrightarrow \cos \alpha = (\vec{r}, \vec{n}) < 0$
\end{center}
\end{minipage}}

\vspace{0.5cm}
La classe \texttt{TransparentPlane} modélise une surface plane transparente, délimitant un milieu optique. Son constructeur est :
\begin{verbatim}
TransparentPlane(vertex  : numpy.ndarray,
                 normal  : numpy.ndarray,
                 diameter: float,
                 medium_ : medium.Medium)
\end{verbatim}
\verb.vertex. est le centre de la surface, \verb.normal. le vecteur unitaire normal au plan, \verb.diameter. la largeur de la surface, \verb.medium_. le milieu optique délimité par la surface.


\vspace{0.5cm}
La classe \texttt{PlaneMirror} modélise un miroir plan. Son constructeur est :
\begin{verbatim}
PlaneMirror(vertex  : numpy.ndarray,
            normal  : numpy.ndarray,
            diameter: float)
\end{verbatim}
\verb.vertex. est le centre de la surface, \verb.normal. le vecteur unitaire normal au plan du miroir, \verb.diameter. la largeur du miroir.


\vspace{0.5cm}
La classe \texttt{DiffractionGrating} modélise un réseau de diffraction par réflexion ou en transmission. Son constructeur est :
\begin{verbatim}
DiffractionGrating(vertex    : numpy.ndarray,
                   normal    : numpy.ndarray,
                   diameter  : float,
                   nm        : float,
                   reflection: bool)
\end{verbatim}
\verb.vertex. est le centre de la surface, \verb.normal. le vecteur unitaire normal au plan du réseau, et \verb.diameter. sa largeur.
\verb.nm. est le produit de l'ordre de diffraction par la densité du réseau exprimée en  nombre de traits par unité de longueur (la même unité que celle choisie pour le paramètre \verb.diameter. par exemple).
\verb.reflection. est un drapeau qui indique si le réseau est en réflexion (valeur \emph{True}) ou en transmission (valeur \emph{False}).


\vspace{0.5cm}
La classe \texttt{Sphere} modélise une calotte sphérique transparente. Son constructeur a pour prototype :
\begin{verbatim}
Sphere(vertex  : numpy.ndarray,
       normal  : numpy.ndarray,
       radius  : float,
       diameter: float,
       medium_ : medium.Medium)
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% axe optique
\draw [dashed] (-4,0) -- (3,0);
\node at (-2,0) [anchor=east] {\begin{minic}{1.3cm}Axe\\optique\end{minic}};
% arc de cercke
\draw (0.70,1.93) arc (140:220:3);
% sommet
\fill (0,0) circle (2pt);
\node at (0.1, -0.2) [anchor=west] {\verb.vertex.};
% normale
\draw [->,very thick] (0,0) -- (-1,0);
\node at (-0.7,0.1) [anchor=south] {\verb.normal.};
% rayon
\draw [dotted] (3,0) -- (0.40,1.50);
\node at (1.5,1.00) [anchor=west] {\verb.radius. $>$ 0};
% diametre
\draw [dotted] (0.70,1.93) -- (4.5,1.93);
\draw [dotted] (0.70,-1.93) -- (4.5,-1.93);
\draw [dashed, gray] (4.5,-1.93) -- (4.5,1.93);
\node at (4.6, 0) [anchor=west] {\verb.diameter.};
% light
\draw [->,thick,raycolor] (-3,2) -- (-1,1.75);
\draw [->,thick,raycolor] (-3,1.8) -- (-1,1.55);
\node at (-2,2.1) [anchor=south] {\textcolor{raycolor}{rayons incidents}};
\end{tikzpicture}
\caption{Géométrie de la surface modélisée par les classes \texttt{Sphere} et \texttt{SphereMirror} dans le cas d'une calotte sphérique de courbure positive.}
\label{fig:posradius}
\end{center}
\end{figure}

\verb.vertex. est le sommet de la surface et \verb.normal. le vecteur unitaire normal à la sphère au sommet. \verb.radius. est le rayon de courbure de la sphère, qui peut être positif ou négatif. \verb.diameter. est le diamètre de la calotte sphérique. \verb.medium_. définit le milieu optique délimité par la surface.

Lorsque la courbure est positive la géométrie de la surface est représentée sur la figure (\ref{fig:posradius}).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% axe optique
\draw [dashed] (-3,0) -- (4,0);
\node at (4,0) [anchor=east] {\begin{minic}{1.3cm}Axe\\optique\end{minic}};
% arc de cercke
\draw (-0.70,-1.93) arc (-40:40:3);
% sommet
\fill (0,0) circle (2pt);
\node at (0.1, -0.2) [anchor=west] {\verb.vertex.};
% normale
\draw [->,very thick] (0,0) -- (-1,0);
\node at (-0.7,0.1) [anchor=south] {\verb.normal.};
% rayon
\draw [dotted] (-3,0) -- (-0.40,-1.50);
\node at (-1.5,-1.00) [anchor=east] {\verb.radius. $<$ 0};
% diametre
\draw [dotted] (0.70,1.93) -- (4.5,1.93);
\draw [dotted] (0.70,-1.93) -- (4.5,-1.93);
\draw [dashed, gray] (4.5,-1.93) -- (4.5,1.93);
\node at (4.6, 0) [anchor=west] {\verb.diameter.};
% light
\draw [->,thick,raycolor] (-3,2) -- (-1,1.75);
\draw [->,thick,raycolor] (-3,1.8) -- (-1,1.55);
\node at (-2,2.1) [anchor=south] {\textcolor{raycolor}{rayons incidents}};
\end{tikzpicture}
\caption{Géométrie de la surface modélisée par les classes \texttt{Sphere} et \texttt{SphereMirror} dans le cas d'une calotte sphérique de courbure négative.}
\label{fig:negradius}
\end{center}
\end{figure}

Lorsque la courbure est négative la géométrie de la surface est représentée sur la figure (\ref{fig:negradius}).


\vspace{0.5cm}
La classe \texttt{SphereMirror} modélise un miroir ayant la forme d'une calotte sphérique. C'est un cas particulier de la classe \texttt{Sphere} pour lequel le milieu optique n'est pas défini. Le constructeur de cette classe s'écrit donc :
\begin{verbatim}
SphereMirror(vertex  : numpy.ndarray,
             normal  : numpy.ndarray,
             radius  : float,
             diameter: float)
\end{verbatim}
Les paramètres ont la même signification que ceux du constructeur \texttt{Sphere}.


\vspace{0.5cm}
La classe \texttt{Paraboloid} modélise une surface ayant la forme d'un paraboloïde de révolution. Son constructeur est donné par :
\begin{verbatim}
Paraboloid(vertex  : numpy.ndarray,
           normal  : numpy.ndarray,
           flength : float,
           diameter: float,
           medium_ : medium.Medium)
\end{verbatim}
\verb.vertex. est le sommet du paraboloïde, et \verb.normal. le vecteur unitaire normal à ce point. \verb.flength. est la distance focale du paraboloïde, elle peut être positive ou négative. \verb.diameter. est le diamètre de la surface autour de l'axe optique. \verb.medium_. définit le milieu optique délimité par la surface.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% axe optique
\draw [<-,dashed] (0,-1) -- (0, 3);
\node at (0,-1) [anchor=east] {$z$};
\draw [->, dashed] (-3,0) -- (3,0);
\node at (3,0) [anchor=north] {$x$};
% normale
\draw [->,very thick] (0,0) -- (0,1);
\node at (0.1,0.5) [anchor=west] {$\vec{n}$};
% vertex
\fill (0,0) circle (2pt);
\node at (0,-0.2) [anchor=east] {O};
% parabole
\draw (-2,1) parabola bend (0,0) (2,1);
% foyer
\draw [dotted] (2,3) -- (2,1) -- (0,1.7);
\fill (0,1.7) circle (2pt);
\node at (0,1.7) [anchor=east] {F};
% light
\draw [->,thick,raycolor] (-3,3) -- (-2.75,1);
\draw [->,thick,raycolor] (-2.8,3) -- (-2.55,1);
\node at (-2.7,2) [anchor=west] {\textcolor{raycolor}{\begin{minic}{1.5cm}rayons\\incidents\end{minic}}};
\end{tikzpicture}
\caption{Géométrie de la surface modélisée par les classes \texttt{Paraboloid} et \texttt{ParaboloidMirror} dans le cas d'une distance focale $f$ = OF $<$ 0. O est le sommet de la parabole, F son foyer et $\vec{n}$ le vecteur unitaire normal à la parabole au sommet. L'axe vertical O$z$ est l'axe optique.} 
\label{fig:negflength}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% axe optique
\draw [<-,dashed] (0,-3) -- (0, 2.5);
\node at (0,-3) [anchor=east] {$z$};
\draw [->, dashed] (-3,0) -- (3,0);
\node at (3,0) [anchor=north] {$x$};
% normale
\draw [->,very thick] (0,0) -- (0,1);
\node at (0.1,0.5) [anchor=west] {$\vec{n}$};
% vertex
\fill (0,0) circle (2pt);
\node at (0,0.2) [anchor=east] {O};
% parabole
\draw (-2,-1) parabola bend (0,0) (2,-1);
% foyer
\draw [dotted] (2,-3) -- (2,-1) -- (0,-1.7);
\fill (0,-1.7) circle (2pt);
\node at (0,-1.7) [anchor=east] {F};
% light
\draw [->,thick,raycolor] (-3,3) -- (-2.75,1);
\draw [->,thick,raycolor] (-2.8,3) -- (-2.55,1);
\node at (-2.7,2) [anchor=west] {\textcolor{raycolor}{\begin{minic}{1.5cm}rayons\\incidents\end{minic}}};
\end{tikzpicture}
\caption{Géométrie de la surface modélisée par les classes \texttt{Paraboloid} et \texttt{ParaboloidMirror} dans le cas d'une distance focale $f$ = OF $>$ 0. O est le sommet de la parabole, F son foyer et $\vec{n}$ le vecteur unitaire normal à la parabole au sommet. L'axe vertical O$z$ est l'axe optique.} 
\label{fig:posflength}
\end{center}
\end{figure}

Si $z$ désigne la variable d'espace mesurée le long de l'axe optique et $x$ la variable d'espace suivant un axe orthogonal à l'axe optique, l'équation du paraboloïde de distance focale $f$ est donnée par :
\begin{equation}
x^2 = 4\,f\,z
\end{equation}

Lorsque $f > 0$, le paraboloïde est dans le demi-plan défini par $z > 0$ (voir la figure (\ref{fig:posflength})). Si $f < 0$ le paraboloïde est dans le demi-plan défini par $z < 0$ (voir la figure (\ref{fig:negflength})).


\vspace{0.5cm}
La classe \texttt{ParaboloidMirror} modélise un miroir parabolique. C'est un cas particulier de la classe \texttt{Paraboloid} ne définissant pas de milieu optique. Son constructeur s'écrit donc :
\begin{verbatim}
ParaboloidMirror(vertex  : numpy.ndarray,
                 normal  : numpy.ndarray,
                 flength : float,
                 diameter: float)
\end{verbatim}
Ses paramètres sont identiques à ceux de \texttt{Paraboloid}.


\vspace{0.5cm}
Finalement, la classe \texttt{FreeSpace} ne représente pas à proprement parler une surface. Elle permet seulement de modéliser la libre propagation des rayons lumineux dans un milieu, dans le cas où ceux-ci n'interagissent pas avec un dioptre. Cela peut être interprété comme une commodité pour visualiser la propagation de rayons lumineux s'échappant du système. Le constructeur
\begin{verbatim}
FreeSpace(max_prop_dist: float)
\end{verbatim}
admet comme unique paramètre \verb.max_prop_dist. une valeur qui représente la longueur maximale d'un rayon lumineux dans le milieu, à des fins de visualisation, dans les même unités de longueur que celles utilisées dans le reste du système.


\vspace{0.5cm}
D'autre part, le module \emph{optics} définit une classe \texttt{Ray} qui modélise un unique rayon lumineux. Le constructeur est :
\begin{verbatim}
Ray(origin    : numpy.ndarray,
    direction : numpy.ndarray,
    indx      : float = 1.0,
    wavelength: float = 500.0)
\end{verbatim}
dans lequel \verb.origin. est le point à l'origine du rayon, \verb.direction. est un vecteur unitaire définissant la direction du rayon, \verb.indx. est l'indice de réfraction du milieu traversé par le rayon, et \verb.wavelength. est la longueur d'onde \underline{dans le vide} de la lumière, exprimée en nanomètre.
Par suite, un objet de classe \texttt{Ray} possède quatre attributs publics accessibles en lecture du même nom.

Toutefois, il n'est pas recommandé de créer directement des objets \texttt{Ray} dans le programme principal de l'application, mais plutôt de le faire au travers de la fonction utilitaire \texttt{make\_ray\_bundle} du module \emph{analysis}.

Un rayon possède un attribut booléen \verb.stop.. Si celui-ci vaut \emph{True}, le rayon a cessé de se propager, pour diverses raisons :
\begin{itemize}
\item le rayon a rencontré une surface opaque, comme un écran;
\item le rayon partant d'une surface n'a pas interagi avec la surface suivante, l'intersection entre la surface et le rayon n'existant pas;
\item le rayon s'est propagé dans un élément \texttt{FreeSpace} jusqu'à atteindre sa distance maximale de propagation.
\end{itemize}

\subsection{Le module \emph{lens}.}
Ce module ne définit pour l'instant que deux fonctions utilitaires.
La première fonction a pour prototype :
\begin{verbatim}
half_width(radius: float, diameter: float) -> float
\end{verbatim}
Cette fonction calcule la demi-épaisseur d'une lentille définie par une surface sphérique de rayon de courbure \verb.radius. et de diamètre \verb.diameter. autour de l'axe optique (voir la figure (\ref{fig:hwidth})).

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% axe opt.
\draw [<->, blue, very thick] (-3,0) -- (-2.3,0);
\node at (-2.65,-0.1) [anchor=north] {\textcolor{blue}{$w$}};
\draw [dashed] (-2.3,0) -- (0,0);
\node at (-1,-0.2) {Axe optique};
% arc
\draw [dashed] (0,0) -- (-2.30, 1.93) -- (-2.30, 0.0);
\node at (-1.15, 1.3) {$R$};
\node at (-2.3,0.8) [anchor=west] {$d/2$};
\draw (-2.30, 1.93) [solid] arc (140:220:3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Géométrie d'une demi-lentille sphérique de rayon de courbure $R$ et de diamètre $d$. La demi-épaisseur \textcolor{blue}{$w$} est donnée par $w = R-\sqrt{R^2-d^2/4}$.}
\label{fig:hwidth}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}
La seconde fonction \texttt{simple\_achromat} calcule un doublet achromatique de type Fraunhofer constitué :
\begin{enumerate}
\item d'une lentille biconvexe en verre crown;
\item d'une lentille planoconcave en verre flint, cémentée à la première.
\end{enumerate}
Le doublet est corrigé de l'aberration chromatique longitudinale pour deux longueurs d'onde passées en paramètre.
Le prototype de la fonction est le suivant :
\begin{verbatim}
simple_achromat(f   : float,
                m1  : medium.Medium,
                m2  : medium.Medium,
                wl1 : float,
                wl2 : float,
                wlc : float,
                diam: float) -> Tuple[float,float]
\end{verbatim}
\verb.f. est la distance focale effective désirée du doublet. \verb.m1. et \verb.m2. sont les milieux pour le verre crown et flint.
\verb.wl1. et \verb.wl2. sont les deux longueurs d'onde de correction, exprimées en nanomètre, tandis que \verb.wlc. est la longueur d'onde de calage du doublet, pour laquelle la distance focale effective est définie. \verb.diam. est le diamètre désiré.

La fonction calcule le rayon de courbure de la première surface et de la seconde surface de la lentille biconvexe. Comme les deux lentilles sont cémentées, la première surface de la seconde lentille en verre flint est identique à la seconde surface de la première lentille en verre crown.
Si $n_1$ et $n_2$ sont les indices de réfraction du verre crown et du verre flint à une longueur d'onde de calage, et $\Delta n_1$ et $\Delta n_2$ la variation d'indice de réfraction des deux verres entre les deux longueurs d'onde à corriger, les rayons de courbure $r_1$ et $r_2$ des deux surfaces vérifient les équations suivantes :
\begin{equation}
\left(\begin{array}{cc}n_1-1 & n_2-n_1\\\Delta n_1 & \Delta n_2-\Delta n_1\end{array}\right)\cdot\left(\begin{array}{c}1/r_1\\1/r_2\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}1/f\\0\end{array}\right)
\end{equation}
avec $f$ la distance focale effective désirée du doublet.
La fonction résoud ce système d'équation et vérifie les conditions suivantes :
\begin{align*}
r_1 &> 0\\
1/r_2 &\neq 0\\
r_1 &> d/2\\
r_2 &> d/2\\
\end{align*}
$d$ étant le diamètre désiré. Si une de ces conditions n'est pas vérifiée une exception de type \texttt{DesignFailureException} est levée.

\subsection{Le module \emph{analysis}.}
La fonction \texttt{make\_ray\_bundle} construit un faisceau de rayons parallèles.
\begin{verbatim}
make_ray_bundle(x      : float,
                ymin   : float,
                ymax   : float,
                nray   : int,
                theta  : float,
                wavelen: float) -> List[optics.Ray]
\end{verbatim}
\verb.x. est l'abscisse commune à l'origine des \verb.nray. rayons qui s'échelonnent entre les ordonnées \verb.ymin. et \verb.ymax.. \verb.theta. est l'inclinaison des rayons par rapport à l'horizontal, et \verb.wavelen. la longueur d'onde \underline{dans le vide} exprimée en nanomètre.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw [<->,very thick] (-2.5,1.5) -- (-2.5,0.5) -- (-1.5, 0.5);
\node at (-2.5,1.5) [anchor=south] {$y$};
\node at (-1.5,0.5) [anchor=west] {$x$};
\draw [->,thick,raycolor] (0,0) -- (3.5,1);
\draw [->,thick,raycolor] (0,0.3) -- (3.5,1.3);
\draw [->,thick,raycolor] (0,0.6) -- (3.5,1.6);
\draw [->,thick,raycolor] (0,0.9) -- (3.5,1.9);
\draw [->,thick,raycolor] (0,1.2) -- (3.5,2.2);
\node at (0,0) [anchor=east] {$y_{min}$};
\node at (0,1.2) [anchor=east] {$y_{max}$};
\draw [dotted] (0,-0.5) -- (0,2.3);
\node at (0,-0.5) [anchor=west] {$x$};
\draw [dotted] (0,0) -- (2,0);
\draw (2,0) arc (0:16:2);
\node at (2.2,.25) {$\theta$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Géométrie d'un faisceau de rayons.}
\label{fig:rbundle}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}
La fonction \texttt{propagate} modélise la propagation d'un faisceau de rayons à travers un système optique complet, en propageant les rayons séquentiellement d'une surface à la suivante. Son prototype est le suivant :
\begin{verbatim}
propagate(syst      : List[optics.Surface],
          ray_bundle: List[optics.Ray]) -> List[List[optics.Ray]]
\end{verbatim}
Cette fonction retourne une liste dont le nombre d'éléments est égal au nombre de surfaces dans \verb.syst., augmenté de 1 pour le faisceau initialement fourni dans \verb.ray_bundle..
Chaque élément de cette liste est elle-même une liste de rayons, soit exactement le nombre de rayons initialement définis dans le faisceau \verb.ray_bundle..
A titre d'exemple, si \texttt{L} est la liste résultante, et \texttt{i} l'indice du i-ème rayon,
\begin{verbatim}
L[0][i], L[1][i], ..., L[len(syst)][i]
\end{verbatim}
est une séquence de rayons résultant de la propagation du i-ème rayon du faisceau initial (que l'on retrouve dans \verb.L[0][i].) au travers des \verb.len(syst). surfaces optiques du système.

\vspace{0.5cm}
La fonction \texttt{optical\_axis} calcule l'axe optique d'un système optique, en propageant un unique rayon centré sur la première surface du système :
\begin{verbatim}
optical_axis(syst: List[optics.Surface]) -> List[optics.Ray]
\end{verbatim}
Le résultat est une liste de rayons de longueur \verb.len(syst)+1. matérialisant le chemin de l'axe optique entre toutes les surfaces du système.

\vspace{0.5cm}
La fonction \texttt{draw} dessine le système optique, les rayons propagés au travers celui-ci et un éventuel axe optique, et produit un fichier de sortie au format \emph{Asymptote} :
\begin{verbatim}
draw(filename           : str,
     syst               : List[optics.Surface],
     ray_bundle_sequence: List[List[optics.Ray]],
     oaxis              : List[optics.Ray] = [])
\end{verbatim}
\verb.filename. est le nom du fichier de sortie souhaité. \verb.syst. est la description du système optique, \verb.ray_bundle_sequence. est le résultat d'un appel à la fonction \texttt{propagate}, et \verb.oaxis. un éventuel axe optique fourni par \texttt{optical\_axis}.

\vspace{0.5cm}
La fonction \texttt{efl} calcule la distance focale effective du système en projetant une dizaine de  rayons parallèles à l'axe optique et très proche de celui-ci (à moins de 5\% du diamètre de la première surface). Pour chaque rayon lancé depuis une distance $y$ à l'axe optique, on calcule l'inclinaison $\theta$ du rayon en sortie du système par rapport à l'axe optique. La distance focale effective $f$ relie ces deux quantités suivant la relation linéaire $y = f\,\theta$, valable en optique paraxiale. Ce coefficient est obtenu par régression linéaire sur la dizaine de rayons.
Le prototype de la fonction est le suivant :
\begin{verbatim}
efl(syst: List[optics.Surface], wavelength: float) -> Tuple[float, np.ndarray]
\end{verbatim}
\verb.syst. est le système optique à étudier, et \verb.wavelength. la longueur d'onde dans le vide exprimée en nanomètre. La fonction retourne un tuple dont le premier élément est la distance focale effective obtenue par régression linéaire, le second est un tableau numpy de deux lignes, la première ligne étant les distances $y$ à l'axe optique des rayons lancés, et la seconde ligne les inclinaisons $\theta$ des rayons en sortie de système par raport à l'axe optique.


\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% axe optique
\draw [dashed] (-0.5, 1) -- (7.5, 1);
% rayons incidents
\foreach \yr in {1.1, 1.6, 2.1}
   \draw [->,thick,raycolor] (0, \yr)--(2, \yr);
\draw [->,gray,dotted,thick] (-0.5, 1) -- (-0.5, 2);
\node at (-1, 1.5) {\textcolor{gray}{$y$}};
% système optique
\draw (3.5, 1) ellipse (1.4 and 1.4);
\node at (3.35, 1.1) {\begin{minic}{1cm}Système\\optique\end{minic}};
% rayons convergents
\draw [->,thick,raycolor] (5, 1.1)--(6, 1);
\draw [->,thick,raycolor] (5, 1.6)--(6.4, 1);
\draw [->,thick,raycolor] (5, 2.1)--(6.6, 1);
\draw [->,gray,dotted,thick] (5, 0.4) -- (6.5, 0.4);
\node at (5.75, 0.6) {\textcolor{gray}{$x$}};
\end{tikzpicture}
\caption{Relation entre la hauteur $y$ des rayons tests lancés à l'entrée du système et la distance notée $x$ le long de l'axe optique du point d'intersection des rayons avec ce même axe, en sortie du système.}
\label{fig:bfl}
\end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}
La fonction \texttt{bfl} lance des rayons parallèles de même longueur d'onde à travers un système optique et détermine pour chaque rayon sortant du système le point où il coupe l'axe optique. La position de ce point le long de l'axe optique détermine le \emph{backfocus}, qui est différent pour chaque rayon (voir figure (\ref{fig:bfl})).
Le prototype de la fonction est le suivant :
\begin{verbatim}
bfl(syst: List[optics.Surface], wavelength: float) -> np.ndarray
\end{verbatim}
Le paramètre \verb.syst. contient la description du système comme une liste de surfaces optiques. Le second paramètre \verb.wavelength. est la longueur d'onde dans le vide.
La fonction retourne un tableau numpy à deux lignes. La première ligne donne le backfocus $x$ pour chaque rayon test, la seconde ligne la hauteur $y$ des rayons tests par rapport l'axe optique.
Le tracé sur un graphique 2D de la hauteur en fonction du backfocus permet d'évaluer l'aberration longitudinale.

\newpage

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Exemples}
% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Un miroir parabolique.}
Le programme Python suivant étudie un système optique constitué d'un miroir parabolique. Des rayons tests sont lancés, et arrêtés sur un écran après réflexion sur le miroir. On calcule ensuite la distance focale effective du miroir en traçant la relation entre la hauteur d'un rayon par rapport à l'axe optique et l'inclinaison du rayon réfléchi par rapport à l'axe optique.

On commence par importer les modules du package :
\begin{verbatim}
import numpy as np
import optics
import analysis
\end{verbatim}

On définit ensuite les deux surfaces optiques. Celle du miroir est un paraboloïde de révolution de \unit[500]{mm} de focale et \unit[150]{mm} de diamètre, suivi par un écran plan de \unit[15]{mm} de large :
\begin{verbatim}
syst = [
   optics.ParaboloidMirror(
      np.array((500, 0.)),
      np.array((-1., 0.)),
      -f,
      150),
   optics.Screen(
      np.array((1., 0.)),
      np.array((1., 0.)),
      15)
]
\end{verbatim}
On notera que le vecteur normal de l'écran (1, 0) est à l'opposé de celui du miroir (-1, 0), ceci du fait de la réflexion.

On prépare ensuite 5 rayons tests inclinés de \unit[0.5]{\degr} démarrant à \unit[75]{mm} de l'écran et répartis sur l'ouverture du miroir, la longueur d'onde dans le vide étant fixée à \unit[500]{nm} :
\begin{verbatim}
theta = 0.5 * np.pi/180
rb = analysis.make_ray_bundle(-75, -70, 70, 5, theta, 500)
\end{verbatim}

On propage les rayons dans le système et on détermine son axe optique :
\begin{verbatim}
rbs = analysis.propagate(syst, rb)
oax = analysis.optical_axis(syst)
\end{verbatim}

Ensuite, le tracé des rayons, des surfaces optiques et de l'axe optique sont enregistrés dans un fichier Asymptote :
\begin{verbatim}
analysis.draw("miroir_parabolique.asy", syst, rbs, oax)
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12.5cm]{sys3.pdf}
\end{center}
\caption{Tracé du système et des 5 rayons tests inclinés de \unit{0.5}{\degr} se réfléchissant sur le miroir en direction de l'écran.}
\end{figure}

Finalement, on effectue une analyse de la distance focale effective, en traçant la hauteur des rayons tests en fonction de l'inclinaison des rayons réfléchis :
\begin{verbatim}
import matplotlib.pyplot as plt
efl, y_a = analysis.efl(syst, 500)
plt.grid(True)
plt.plot(y_a[0,:]*180.0/np.pi, y_a[1,:], "k")
plt.xlabel("angle [deg]")
plt.ylabel("y")
plt.title("EFL = {:12.5e}".format(efl))
plt.show()
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12.5cm]{efl_mirror.png}
\end{center}
\caption{Analyse de la distance focale effective du miroir. En abscisse, l'inclinaison des rayons réflechis en degrés, en ordonnée la hauteur des rayons test par rapport à l'axe optique, exprimée en millimètre. La distance focale effective mesurée par régression linéaire est ici de \unit[500]{mm}, ce qui est cohérent avec la distance focale de construction du miroir.}
\end{figure}

\subsection{Un doublet achromatique.}
Cet exemple concerne un doublet achromatique composé d'une lentille biconvexe en verre crown et d'une lentille concave-convexe en verre flint. La distance focale système visée est de \unit[75]{mm}, et l'ouverture \unit[25]{mm}. Ce doublet est décrit dans le catalogue Edmund Optics sous la référence 47639.

On commence par importer les modules :
\begin{verbatim}
import numpy as np
import medium
import optics
import analysis
\end{verbatim}

Ensuite, on définit les milieux optiques et les longueurs d'onde dans le vide exprimées en nanomètre:
\begin{verbatim}
crown = medium.BK7
flint = medium.SF5
wl1 = 486
wl2 = 656
wlc = 587.6
\end{verbatim}
La troisième longueur d'onde \verb.wlc. est celle pour laquelle la distance focale du doublet a été établie.

Les dimensions sont ensuite stockées dans des variables pour faciliter la définition des surfaces :
\begin{verbatim}
diam = 25
radius1 = 46.55
radius2 = -33.77
radius3 = -95.94
ct1 = 7.0
ct2 = 2.50
\end{verbatim}
Les trois variables \verb.radius1., \verb.radius2. et \verb.radius3. correspondent aux rayons des trois surfaces. \verb.ct1. et \verb.ct2. sont les épaisseurs des deux lentilles. Toutes les dimensions sont exprimées en millimètre.

On définit ensuite le système en énumérant ses trois surfaces optiques, suivi d'un écran :
\begin{verbatim}
syst = [
      optics.Sphere(
         np.array((0., 0.)),
         np.array((-1., 0.)),
         radius1,
         diam,
         crown),
      optics.Sphere(
         np.array((ct1, 0.)),
         np.array((-1., 0.)),
         radius2,
         diam,
         flint),
      optics.Sphere(
         np.array((ct1+ct2, 0.)),
         np.array((-1., 0.)),
         radius3,
         diam,
         medium.air),
      optics.Screen(
         np.array((ct1+ct2+71, 0.0)),
         np.array((-1., 0.)),
         diam)
      ]
\end{verbatim}
On vérifiera a posteriori lors de l'analyse du backfocus que l'écran est bien placé dans le plan focal.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12.5cm]{eo_75_25.pdf}
\end{center}
\caption{Tracé du système et des 7 rayons tests horizontaux.}
\label{fig:trace_eo}
\end{figure}

Le système étant défini, les analyses sont programmées, en commençant par la propagation d'un faisceau de 7 rayons tests horizontaux à la longueur d'onde de calage, et répartis sur toute le diamètre de la pupille d'entrée :
\begin{verbatim}
rb = analysis.make_ray_bundle(-50, -0.5*diam+1, 0.5*diam-1, 7, 0.0, wlc)
rbs = analysis.propagate(syst, rb)
oax = analysis.optical_axis(syst)
\end{verbatim}

Le schéma des surfaces, de l'axe optique et le trajet des rayons est ensuite écrit dans un fichier au format \emph{Asymptote} :
\begin{verbatim}
analysis.draw("doublet.asy", syst, rbs, oax)
\end{verbatim}
Celui-ci est représenté sur la figure (\ref{fig:trace_eo}).

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12.5cm]{efl_eo_75_25.png}
\end{center}
\caption{Analyse de la distance focale effective du système. Il s'agit de la pente de la droite (obtenue par régression linéaire) reliant la hauteur d'un rayon test à l'inclinaison de ce même rayon en sortie de système par rapport à l'axe optique.}
\label{fig:efl_eo}
\end{figure}

Vient ensuite le calcul de la distance focale effective. On représente le résultat de cette analyse sous la forme d'un graphe reliant la hauteur d'un rayon à l'inclinaison en sortie par rapport à l'axe optique :
\begin{verbatim}
import matplotlib.pyplot as plt
efl, y_a = analysis.efl(syst, wlc)
plt.grid(True)
plt.plot(y_a[1,:]*180.0/np.pi, y_a[0,:], "k")
plt.xlabel("angle [deg]")
plt.ylabel("y")
plt.title("EFL = {:12.5e}".format(efl))
\end{verbatim}
Ce graphe est représenté sur la figure (\ref{fig:efl_eo}).

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12.5cm]{bfl_eo_75_25.png}
\end{center}
\caption{Analyse de la position axiale du foyer pour trois longueurs d'onde \unit[486]{nm}, \unit[587.6]{nm} et \unit[656]{nm}. En ordonnée la hauteur relative d'un rayon test rapportée au demi-diamètre de la pupille d'entrée. En abscisse le \emph{backfocus}, c'est à dire la distance du point d'intersection avec l'axe optique, mesurée depuis la dernière surface du système.}
\label{fig:bfl_eo}
\end{figure}

Finalement, la position axiale du foyer du système est étudiée au moyen de la fonction \texttt{bfl}, en faisant varier la longueur d'onde (suivant les trois valeurs définies au début) et la hauteur des rayons tests par rapport à l'axe optique :
\begin{verbatim}
bfl = []
wavelen_range = (wl1, wlc, wl2)
for wl in wavelen_range:
   b_y = analysis.bfl(syst, wl)
   bfl.append(b_y[0, :])
   y   = b_y[1, :]
mean_bfl = np.mean(np.hstack(bfl))
plt.grid(True)
plt.plot(bfl[0]-mean_bfl, y*2/diam, "b",
         bfl[1]-mean_bfl, y*2/diam, "y",
         bfl[2]-mean_bfl, y*2/diam, "r")
plt.xlabel("distance along optical axis")
plt.ylabel("distance above optical axis")
plt.title("mean BFL (@ center) = {:12.5e}".format(mean_bfl))
plt.legend(["$\lambda$ = {} nm".format(wl) for wl in wavelen_range])
\end{verbatim}
Ce graphe est représenté sur la figure (\ref{fig:bfl_eo}).

On vérifie bien que la focale système vaut environ \unit[75]{mm} et que le backfocus est d'environ \unit[70]{mm}.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Ghosh} Ghosh G., \emph{Sellmeier coefficients and dispersion of thermo-optic coefficients for some optical glasses}, Applied Optics, Vol. 36, No. 7, Mars 1997.
\bibitem{Schott} Schott Advanced Optics, \emph{Optical glass data sheets}, January 2017.
\end{thebibliography}

\end{document}
